點解建制派會成功，冇左三權分立？ 紙上談dead body

作者：Edwin Lo

《紙上談dead body》
[本身冇諗住寫咁長...]

社會上嘅規定 - 包括明文或不明文嘅規則，佢哋運唔運作到好睇大家信邊個。而所謂「信邊個」即係代表大家信邊個「有權力去enforce唔守規則時嘅後果」。

假如一個社會入面，本身啲權力實際上係運作得平衡，互相制衡到，亦即係話：我哋相信社會當中的確有多於一方嘅權威，加上真係社會上大部份人都係噉信，甚至因此而影響我哋嘅行動，嗰啲制衡權力嘅規例先會運作到。

一旦大家唔信社會係有多於一方嘅權威；或者轉個講法，即係大家信社會中有某個權威係至大嘅，噉無論紙上寫咩都好、口上噏咩都好，嗰啲文字字句都係冇效用嘅。

保安點解會聽建制派議員？因為明眼人都知實際權力喺佢哋嗰一邊嘛。你要佢信「反對派」解釋規則嘅「正確」，定係信政府同建制嘅權力所保護嘅「正確」？後者當然實在得多、可靠得多。唔好講保安，甚至連大家都愈嚟愈相信權力喺政府嗰一邊。每次話司法已死、立法已死，噉邊個生？咪就係香港政府嘅行政部門囉。所以當警察唔認為有另一個「能夠enforce唔守規則時嘅後果嘅權力」，佢係唔會覺得有權力分立呢件事；而當我哋見到近年發生嘅事，相信亦漸漸唔信有另一個嗰一種嘅權力。

只要香港政府令到大家接受惟獨得佢先可以「enforce唔守規則時嘅後果」，噉自然就冇所謂嘅權力分立。或者再諗多一步，點解佢enforce到呢樣嘢呢？就係因為佢真係說服到有好多人都相信佢有呢個enforce嘅權力，無論係做enforce嗰個（啲官&警察）定係被enforced嗰個（大家）。

掉轉講，如果有一大批人相信另一個部門有權可以制衡香港政府（即係可以對香港政府施加唔守規則嘅後果），而被說服去幫佢enforce呢種權力，噉咪有制衡囉。但事實上，我哋正正就係唔相信呢樣嘢。

不過權力呢樣嘢又真係好特別，就算二百萬人相信over my dead body（即係信司法權力），但只要有一批人最終都係monopoly噉控制住enforce唔守規則時嘅後果嘅權力，嗰二百萬人點諗都算唔得上係啲乜。或者轉個講法，即使二百萬人走去上街抗爭，好明顯大家都唔相信自己有「enforce唔守規則時嘅後果」嘅權力。即係話，多人與否，無損權力嘅架構，除非嗰二百萬人有能力「enforce唔守規則時嘅後果」，否則權力依然係被嗰一批人monopolize咗。

又或者轉個諗法，極端啲睇，今日啲特首、司長或者建制中人犯咗法，司法系統會唔會處理到？我都覺得好有保留。不過持平少少噉講，如果佢哋真係犯咗啲非常嚴重嘅罪行（i.e. 毫無懸念嘅謀殺之類），噉可能喺今日嘅香港佢哋都係難逃法網嘅。不過呢種「難逃法網」，就未必完全係因為司法獨立而嚟，而非常可能係行政部門都唔撐而「允許」嗰個人被司法部門處置。當然，再諗極端啲，只要權力夠唔平衡，其實有權勢嘅人真係可以明目張膽殺咗人，而一啲後果都冇㗎，歷史上大把呢啲時代啦。

權力制衡呢件事嘅有趣之處係，有時根本就算冇明文寫出「權力分立」呢幾隻字（或冇寫出一啲蘊藏「權力分立」精神嘅法規），歷史上有唔少帝國、國家喺某啲時代都表現到權力制衡之實。點解做到？咪就係因為啲權力處於平衡狀態，各方都無法喺權力上完全擊倒對方。又或者再明講，就係當各方都冇壟斷到「enforce唔守規則時嘅後果」嘅權力，噉嘅情況下，除非打大交，如果唔係就暫時住埋一齊，然後將權力制衡化為實行。

又相反，即使有明文寫出「權力分立」呢幾隻字，似乎亦唔代表權力實際上係有所制衡。雖然我冇喺呢方面做詳盡研究，但可以想象有唔少國家嘅憲法大概都有分立法、司法、行政而且各自獨立嘅講法，但亦唔見得好多國家做到嗰種「西方國家」有嘅相對平衡。其實直覺上我覺得唔難明白，法律（甚至憲法） 都只不過係紙上嘅文字，寫得清楚但冇人跟，又會有咩用呢？正如James Madison批評過話Bill of rights 係Parchment Barrier，我覺得佢噉講都有啲道理㗎（雖然最後都係ratified 咗Bill of rights)，紙上圍欄又點樣做到真正嘅制衡？

我覺得一個社會只要去到某個地步tip the balance，即係當實然嘅制衡偏離得太遠，已致無法返返去equilibrium，好似雪球噉滾落去，直至消失（實然制衡嘅存在與消失係唔會直接顯示出嚟，而係憑各種事態發展所表現嘅蛛絲馬跡判斷出嚟。），淨低嘅嗰啲文字、規則就會失去原有嘅魔力。甚至失去魔力都係事少，佢哋更係會成為權力持有者嘅最有力武器。

Tacitus 話 "And now decrees were passed, not only for the public, but for private persons, and the state having become most corrupt, laws were greatly multiplied."

又或者黄宗羲話：「後世之法，藏天下於筐篋者也；利不欲其遺於下，福必欲其斂於上；用一人焉則疑其自私，而又用一人以制其私；行一事焉則慮其可欺，而又設一事以防其欺。**天下之人共知其筐篋之所在，吾亦鰓鰓然日唯筐篋之是虞，向其法不得不密。法愈密而天下之亂即生於法之中，所謂非法之法也。**」

以上兩句都同樣指出，法律可以係用嚟逼迫人，而且更係有「優良傳統」噉做。法律或者可以有力解決兩個無權之間嘅人嘅紛爭，但法律從來亦係當權者對付平民、敵對派系或異見者嘅有力武器嚟。將法律睇成法治，睇成可以防止大權在手之人濫用權力，大概呢種諗法反而係較後期先出現嘅事。

又或者話，法治嘅實行，基本上係要基於有實然嘅權力分立。冇實然嘅權力分立嘅話，法治嘅實行（唔係法治嘅理論）究竟係指rule by law，定係rule of law，基本上係由權力擁有者自行定義嘅。或者一日佢唔鐘意「法治」呢個字，覺得呢個詞用處不大，佢甚至可以拋棄佢㖭。又或者佢鐘意留住「法治」呢個字，然後實行上完全反其道而行，噉又有何妨？既然冇另一個「可以enforce唔守規則時嘅後果嘅權力」，又有咩所謂呢？

有時會諗返，噉「權力分立」、「法治」呢啲字眼，呢啲明文或不明文嘅規則究竟有咩用呢？係咪一種教化？係咪一種信仰？係咪一種民族傳統？又或者噉講，權力嘅架構，如果唔係以文字為基礎，究竟係建基於啲咩呢？係某啲傳統習俗？係一種代代相傳習慣咗嘅制度？係一種思維上嘅框框？係一種慢慢建立嘅equilibrium？又或者權力分立係點work到嘅？係國民個個都好清醒？係國民接受咗某種政治觀世界觀？係大家好似spartan/athenian噉積極參與政治？係啲開國祖師一開始set好套制度然後後人照住噉跟？我都未諗得通。

諗返阿董生話：「英國民主進程都要700年」，其實用另一方面睇，都可能係好啱㗎。

到頭來原來我地需要的，原來是洋槍洋炮

負皮畀 長文 + 口語入文